\section{Aufgabe 14}
\subsection{Infrared Space Observatory (ISO)}
Das ISO startet am 17.11.1995 mit der Ariane 44P, und nach 28 Monaten und 22 Tagen Laufzeit hörte die Mission auf. Wie der Name schon sagt untersucht das ISO die infraroten Welllängen und zwar von 2.5 bis 240 Mikrometer mit Photometrie und von 2.5 bis 196.8 Mikrometer mit Spektroskopie.\\
Der Satellit besteht als zwei Modulen, das Lastmodul(Payload module) und dem Servicemodul(service module). Im Lastmodul ist das Kryostat (Kühlgerät)m das Teleskop und die 4 wissenschaftlichen Instrumente angebracht. Im Servicemodul ist die Energiezufuhr, die Wärmekontrolle, die Steuerung und die Telekommunikation untergebracht.\\
Es gibt vier Instrumente am Satelliten, eine ist die ISOCAM, dass ist eine hochauflösende Kamera die eine Wellenlänge von 2.5 bis 17 Mikrometer detektieren kann. Dazu werden zwei Detektoren gebraucht.\\
Ein weiteres Instrument ist das ISOPHOT, dieses Instrument wurde entworfen um auch sehr kalte Objekt wie z.b. interstellaren Staubwolken aufzunehmen. Die Wellenlänge von diesem gerät geht von 2.4 Mikrometer bis 240 Mikrometer.\\
Das Short Wave Spectrometer (SWS), ist ein Spektrometer das von einer Wellenlänge von 2.4 bis 45 Mikrometer arbeitet. Dadurch kann man die chemische Zusammensetzung, die Dicht und Temperatur von Universum gut messen.\\
Im Gegensatz das Long Wave Spectrometer (LWS), spektroskopiert über einen Bereich von 45 bis 196.8 Mikrometer Wellenlänge. Dadurch kann es viel kühler Objekte als das SWS studieren. Z.B. kalte Staubwolken.\\
Das ISO hat im ISM chemische Prozesse, Moleküle im besonderen Eisenverbindungen beobachtet.
\subsection{Spitzer Space Telescope (SST)}
Dieses Teleskop wurde am 25.08 2003 mit einer Delta II gestartet. Das SST arbeitet bis heute, es umkreist die Sonne innerhalb eines Jahres. Die Wellenlänge die es untersucht gehen von 3 bis zu 180 Mikrometer. \\
Es sind 3 Instrumente zu Detektieren angebracht. Das IRAC, IRS und MIPS sind in der MIC (Multiple Instrument Chamber) untergebracht. Das SST ist ca. 4 Meter groß und 865 kg schwer. Hat ein Solarmodul und eine Schutz fürs Solarmodul. Das Teleskop und die MIC und das Kyrostat sind in einem Modul und durch ein Schilt geschützt. \\
IRAC (engl. Infrared Array Camera) ist eine Infrarotkamera, dies kann gleichzeitig vier Kanäle aufnehmen. Und zwar mit den Wellenlängen 2.6 Mikrometer, 4.5 Mikrometer, 5.8 Mikrometer und 8 Mikrometer.\\
Das IRS (engl. Infrared Spectrograph) ist ein Spektrometer von 5.3 bis 37 Mikrometer.\\
Die MIPS (engl. Mulitband Imaging Photometer for Spitzer) setzt sich aus drei Detektor-Feldern zusammen, die im fernen Infrarotbereich liegen. Von 24 bis 160 Mikrometer.\\
Weil die SST im Infrarotbereich arbeite konnte man das Innere der Milchstrasse gut aufnehmen, den im sichtbaren Bereich ist das Zentrum der Milchstrasse durch ISM verdeckt.
\subsection{Stratospheric Observatory For Infrared Astronomy (SOFIA)}
Ist ein Teleskop das in einem Flugzeug befestigt ist. Der erste Flug war am 26.04.2007. Die erste echten Messflüge werden 2010 anberaumt. Es soll ca. 3 bis 4 mal in der Woche in der Nacht fliegen. Weil der Flug in der Troposphäre stattfindet kann man die Infrarotstrahlen aus dem Kosmos besser messen. Da bei einem Flugzeug im Gegensatz zu einem Satelliten die Instrumente leicht ausgetauscht werden könne, gibt es eine Vielzahl von Instrumenten die gerade gebaut werden oder in Planung sind. Hier werden "nur" die Instrumente der ersten Generation erwähnt. 
\begin{enumerate}
	\item HAWC - High-resolution Airborne Wideband Camera
	\item EXES - Echelon-Cross -Echelle Spectrograph
	\item FIFI LS - Field Imaging Far-Infrared Line Spectrometer
	\item FORCAST - Faint Object InfraRed CAmera for the SOFIA Telescope
	\item CASIMIR - CAltech Submillimeter Interstellar Medium Investigations Receiver
	\item GREAT - German Receiver for Astronomy at Terahetz Frequencies
	\item FLITECAM -First Light Infrared Test Experiment CAMera
	\item HIPO - High-speed Imaging Photometer for Occultation
	\item GUIDERS - Guider cameras
	\item WV MONITOR - Water Vapor Monitor
\end{enumerate}
Das Teleskop besitzt einen Primär- und Sekundärspiegel.\\
Viele der Instrument könne  für das ISM wichtige wissenschaftlichen Daten liefern. Z.B. FIFI LS, FORCAST aber auch andere die noch in der Planung sind. 
\subsection{Herschel Space Observatory (Herschel)}
Wurde am 14.05.2009 von einer Ariane 5 ECA gestartet. Die Dauer der Mission wird sich auf ca. 3 Jahre belaufen. Das Teleskop befinden sich im L2. Seine Instrumente arbeiten im fernen Infrarot (60-670 Mikrometer). Das Herschel ist mit 3 Detektoren ausgerüstet. Namentlich sind das Photodetecting Array Camera and Spectrometer (PACS), Spectral and Photometric Imaging Receiver (SPIRE) und Heterodyne Instrument for the Far Infrared (HIFI).\\
Herschel besteht aus einem Servicemodul (SVM), eine Stromversorgungssystem (PCU), Steuerungssystem (ACC). Im SVM sind auch noch Daten und  Befehlssystem (CDMS) und Mess- und Regelsysteme für die Steuerung und Energieversorgung.\\
Besonders die Beobachtungen von der Interaktion von ISM und Sternentstehungsgebieten ist wichtig für die Erforschung des ISM. Aber auch wichtig sind die Erkenntnisse von der chemischen Zusammensetzung von Objekten.\\
Der PACS Detektor ist eine Fotokamera wie auch ein niedrig auflösendes Spektrometer für Welllängen zwischen 55 bis 210 Mikrometer.\\
SPIRE ist auch eine Fotokamera wie auch ein Spektrometer mit niedriger Auflösung. Doch der Wellenlängen Bereich liegt zwischen 194 bis 672 Mikrometer.\\
Das HIFI ist spezielles hochauflösendes Spektrometer das von 157 bis 625 Mikrometer arbeitet
